\section{Procedimentos experimentais}
\label{sec:procedimentos-experimentais}
Um dos impasses encontrados no desenvolvimento deste trabalho foi executar os
mesmos procedimentos feitos por Koh \textit{et al.}~\cite{koh2007}, dado que não fica tão
explícito quais foram os caminhos adotados para execução de cada aplicação ou
ferramentas de \textit{benchmark}. Dessa maneira, fora necessário definir
experimentalmente os procedimentos a serem adotados para geração estresse
computacional e coleta de dados.
Cada aplicação foi executada 15 vezes, em cada execução o tempo de execução ou
a pontuação alcançada (para ferramentas que tinham pontuações explícitas) era
coletado. Alcançada a quantidade de 15 execuções era calculada uma média dos
dados coletados. Inicialmente definimos um número de 30 execuções por
ferramentas. Entretanto, a estimativa de tempo para execução de todas
ferramentas se mostrou demasiadamente grande. 

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Desvio Padrão para diferentes quantidades de valores para
\textit{Make} e \textit{Gzip}}
\label{desvio}
\resizebox{0.45\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|c|l|l|}
\hline
Ferramenta            & \multicolumn{1}{l|}{Quantidade de Valores} & Desvio Padrão  & Média         \\ \hline
\multirow{3}{*}{Make} & 10                                         & 0.993032191489 & 44.5126       \\ \cline{2-4} 
                      & 15                                         & 0.436379367501 & 44.3846666667 \\ \cline{2-4} 
                      & 30                                         & 0.379019873315 & 44.3230666667 \\ \hline
\multirow{3}{*}{Gzip} & 10                                         & 0.394128701484 & 31.9069       \\ \cline{2-4} 
                      & 15                                         & 0.229156361673 & 32.0740666667 \\ \cline{2-4} 
                      & 30                                         & 0.249032463378 & 32.1289333333 \\ \hline
\end{tabular}}
\end{table}

Calculou-se o desvio padrão das ferramentas \textit{Make} e \textit{Bzip2} para
10, 15 e 30 valores de amostragem, a fim de verificar a diferença de dispersão
entre esses valores. A Tabela \ref{desvio} apresenta esses resultados.

A diferença do desvio padrão para uma amostragem entre 15 e 30 valores foi
considerada irrelevante se comparada com a média alcançada dos resultados. O
desvio padrão para uma amostragem de 10 valores mostrou uma dispersão mais
elevada, mesmo assim ainda irrelevante a diferença se comparada com a média,
mas visando uma margem mas segura de erro, acabou-se definido o uso de uma
amostragem de 15 valores. 

Para geração de carga de trabalho a partir das aplicações selecionadas, alguns
procedimentos foram definidos empiricamente, principalmente paras aplicações
utilizadas no cotidiano. A seguir são descritos os procedimentos adotados para
cada ferramenta selecionada.

Para a coleta de dados referentes às métricas de desempenho a nível de sistema,
foi definido uma coleta de 300 valores por cada métrica. 

\begin{description}
\item [Add\_double:] A única opção para execução dessa aplicação de
	\textit{benchmarking} é a quantidade de tempo que é executada. Foi
	escolhido um tempo de 30 segundos.

\item [Bzip2, cp, cat, gzip:] Para essas ferramentas foi definido o uso
	de um arquivo com tamanho de 3 \textit{GB} (o triplo da memoria da
	máquina virtual) de modo que se evitasse o efeito de \textit{cache}
	pela memória. Assim, os comandos \textit{cat} e \textit{cp}
	geravam cargas a partir da geração de cópias desse arquivo. Aplicações
	\textit{Bzip2} e \textit{gzip} efetuavam a compreensão desse arquivo
	com a opção \textit{--best}.

\item [Cachebench:] Possui diferentes tipos de testes de
	\textit{benchmark} para o sistema de memória, sendo executados para
	tamanhos variáveis de alocação de memória. É executado com as opções:
	\textit{-b} (\textit{Read/Modify/Write benchmark}), \textit{-x0},
	\textit{-m24}, \textit{-d1} (1 segundo por iteração), \textit{-e1} (1
	repetição do teste por tamanho de alocação da memória). Como resultado
	é considerado apenas o valor da taxa de transferência em \textit{MB/s}
	apresentado para o maior tamanho de alocação de memória que a
	ferramenta suporta.

\item [Ccrypt, grep:] Para essas ferramentas foi utilizado um arquivo
	de 2\textit{GB}, gerado com números randômicos a parir de
	\textit{/dev/random}. Com \textit{Ccrypt} é efetuada a encriptação do
	arquivo, com o \textit{grep} é feita uma busca pelo número
	\textit{'123'}.

\item [Iozone:] Essa ferramenta foi executada de modo que se efetuasse
	os testes de leitura e escrita no modo sequencial e randômico.

\item [Make:] Para geração de carga foi efetuada a compilação do código
	fonte da versão mais recente do \textit{Apache}.
	Coletado o tempo para execução da compilação, a mesma é desfeita para
	que em seguida seja executada novamente, obtendo assim a quantidade de
	valores necessária para o cálculo da média.

\item [Povray:] Possui um módulo próprio para execução de testes de
	\textit{benchmark}. O próprio módulo contabiliza o tempo de execução
	dos cenários de processamento de imagens da ferramenta. 

\end{description}

Para coleta de dados de dados foram construídos \textit{scripts} utilizando a
linguagem \textit{Python} com a quantidade de execuções bem
como os comandos utilizados para cada aplicação e ferramenta de
\textit{benchmark}, de modo a garantir mais comodidade na obtenção dos dados.
Esses \textit{scripts} estão disponíveis via repositório
remoto\footnote{\url{https://github.com/<anonimizado>}}.


